\documentclass{article}

\input{~/projects/latex/dist/full.tex}
\setLang{de}

\setup{Theoretische Informatik}

\newcommand{\hdelta}{\hat{\delta}}
\newcommand{\qacc}{q_{\text{accept}}}
\newcommand{\qrej}{q_{\text{reject}}}

\begin{document}
\startDocument
\usetcolorboxes

\vspace{2cm}
\begin{Huge}
    \begin{center}
        TITLE PAGE COMING SOON
    \end{center}
\end{Huge}


\vspace{4cm}
\begin{center}
    \begin{Large}
        ``\textit{Wenn Sie die Turing-Maschine als Touring-Maschine in der Prüfung schreiben, dann macht mich das sehr traurig. Ich seh das jeweils. Teilweise sind das sehr elaborierte Trolle, manchmal Leute die nie in die Vorlesungen kommen} (2025-10-14T08:51Z+02:00``)

        ``\textit{Sie können also alle C Programme in Kanonischer Ordnung aufzählen. Sollten Sie dies tun. Wahrscheinlich nicht. Was aber zählt ist, sie \textbf{können} es tun}''
    \end{Large}

    \hspace{3cm} - Prof. Dr. Dennis Komm, 2025
\end{center}

\vspace{3cm}
\begin{center}
    HS2025, ETHZ\\[0.2cm]
    \begin{Large}
        Summary of the book \color{MidnightBlue}\fbox{\href{https://link.springer.com/book/10.1007/978-3-658-06433-4}{Theoretische Informatik}}\color{black}
    \end{Large}\\[0.2cm]
    by Prof. Dr. Juraj Hromkovic
\end{center}

\newpage

\printtoc{Orange}

\begin{scriptsize}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Note: Definitions, Lemmas, etc are often 1:1 copies from the book or paraphrased (as I did not find an easier way of stating them)}
        \item \textit{Note: In case I forgot to add the PDF page numbers, you can take the PDF page number is given by $P_{\text{PDF}} = P_{\text{Book}} + 15$}
    \end{itemize}
\end{scriptsize}

\newpage


% Combinatorics
\input{parts/combinatorics.tex}


% ┌                                                ┐
% │                   Alphabets                    │
% └                                                ┘
\newsection
\section{Alphabete, Wörter, Sprachen und Darstellung von Problemen}
\stepcounter{subsection}
\input{parts/01_languages-problems/00_alphabet.tex}
\input{parts/01_languages-problems/01_algorithmic-problems.tex}
\input{parts/01_languages-problems/02_kolmogorov-complexity.tex}


% ────────────────────────────────────────────────────────────────────
% ┌                                                ┐
% │                    Automata                    │
% └                                                ┘
\newsection
\section{Endliche Automaten}
\stepcounter{subsection}
\input{parts/02_finite-automata/00_representation.tex}
\input{parts/02_finite-automata/01_simulations.tex}
\input{parts/02_finite-automata/02_proofs-of-nonexistance.tex}
\input{parts/02_finite-automata/03_non-determinism.tex}

\newsection
\section{Turing-Maschinen}
\setcounter{subsection}{2}
\input{parts/03_turing_machines/00_intro.tex}
\input{parts/03_turing_machines/01_multi-band-church-thesis.tex}
\input{parts/03_turing_machines/02_non-deterministic.tex}

\newsection
\section{Berechenbarkeit}
\stepcounter{subsection}
\input{parts/04_computability/00_intro.tex}
\input{parts/04_computability/01_reduction.tex}


\end{document}
